\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[unicode]{hyperref}
\pagenumbering{gobble}

\input{../include/language.tex}
\input{../include/styles.tex}


\begin{document}

\section*{Початок роботи}

Ласкаво просимо до курсу «Алгоритми та структури даних»!

Тут ви знайдете вказівки, як налаштувати інструменти для роботи.


\subsection*{Спілкування}

Для всіх учасників курсу існує груповий чат в Slack.
Ви отримаєте запрошення на вашу поштову адресу.
Прийміть його та налаштуйте свій особистий акаунт.

\begin{enumerate}
    \item Переконайтеся, що ви приєдналися до каналів |#general|, |#homework|, |#random|.
    \item Привітайтеся в каналі |#general|.
    \item Дуже рекомендується поставити своє фото в якості аватарки --- так іншим студентам буде легше вас впізнавати надалі. Також, заповніть свій профіль, вказавши реальне ім’я.
    \item Можете користуватися веб-версією чату або встановити \href{https://slack.com/downloads}{клієнт для комп’ютера чи смартфона}.
\end{enumerate}


\subsection*{Домашні завдання}

Для домашніх завдань працює автоматична система перевірки.
Щоб здавати домашні роботи, вам потрібно створити власний репозиторій на \href{https://github.com}{\color{blue}GitHub}.
Можна назвати його, наприклад, «|lits-ads-003|».

Після того, як створите репозиторій, надішліть його URL викладачу за допомогою приватного повідомлення у Slack.
Наприклад, |https://github.com/Petro/lits-ads-003|.

Також повідомте, якою мовою (мовами) ви збираєтеся вирішувати домашні завдання.
Ви зможете змінити свої вподобання в будь-який момент пізніше.


\subsection*{Конспекти, завдання, супровідні матеріали}

Матеріали курсу регулярно публікуються на спільну папку в Google Drive.

Ви повинні отримати поштою запрошення на перегляд цієї папки.

Додайте її до свого диску, щоб отримувати оновлення автоматично.


\end{document}