\documentclass[12pt,a4paper]{report}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tikz}

\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usetikzlibrary{shapes.misc}
\usetikzlibrary{matrix}

% The pipe character gets overriden in the code style definition, specify the table header beforehand.
\newcommand{\adjmatrixlayout}{|r|c|c|c|c|c|c|c|}
\newcommand{\bfslayout}{r|lc}

\input{../include/language.tex}
\input{../include/styles.tex}


% TODO: Remove this after merging the modules into a single master file.
\setcounter{chapter}{3}

\tikzset{
    basic/.style = {draw, text width=30pt, circle, align=center}
}
\tikzset{
    small/.style = {draw, text width=20pt, circle, align=center}
}
\tikzset{
    blank/.style = {text width=30pt, align=center}
}
\tikzset{
    undirected/.style = {draw, thick, inner sep=5pt}
}
\tikzset{
    directed/.style = {draw, ->, thick, -{Latex[length=2.5mm]}}
}

\begin{document}

\chapter{Графи}

% Insert table of contents.
\begingroup
\let\clearpage\relax
\tableofcontents
\endgroup

\pagebreak



\section{Термінологія}

Графи дозволяють моделювати складні взаємовідносини між об’єктами. Наприклад, стосунки між користувачами соціальної мережі чи карту автомобільних доріг міста.

З формальної точки зору, граф складається із двох множин --- множини вершин \(V\) (vertices) та ребер \(E\) (edges), що їх з’єднують. Кожне ребро \(e_i\) з’єднує рівно дві вершини \(v_{start}\), \(v_{end}\).

У випадку з соціальною мережею Facebook, вузлами можуть бути її користувачі. Між двома користувачами буде ребро, якщо вони друзі в Facebook.

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \footnotesize

    \begin{scope}[every node/.style={basic}]
    \node at (-1,1)   (alice)    {Alice};
    \node at (1,3)    (bob)      {Bob};
    \node at (3,0.5)  (charlie)  {Charlie};
    \node at (6,2)    (dave)     {Dave};
    \node at (9,2)    (eve)      {Eve};
    \node at (6,-1)   (fred)     {Fred};
    \node at (9,0)    (george)   {George};

    \path (alice)    edge [undirected]   (bob);
    \path (bob)      edge [undirected]   (charlie);
    \path (charlie)  edge [undirected]   (alice);
    \path (bob)      edge [undirected]   (dave);
    \path (charlie)  edge [undirected]   (dave);
    \path (dave)     edge [undirected]   (eve);
    \path (fred)     edge [undirected]   (george);
    \end{scope}

    \end{tikzpicture}
\end{center}

Оскільки ребра не мають напряму (відношення дружби у Facebook є симетричним), такий граф називається \textbf{неорієнтованим} (undirected).

Якщо ж ми розглянемо іншу соцмережу --- Twitter, то відношення Follow у ній несиметричне, і ребра Twitter-графу будуть напрямленими. Такий граф називається \textbf{орієнтованим} (directed), і його ребра іноді називають \textbf{дугами} (arcs):

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \footnotesize

    \begin{scope}[every node/.style={basic}]
    \node at (-1,1)   (alice)    {Alice};
    \node at (1,3)    (bob)      {Bob};
    \node at (3,0.5)  (charlie)  {Charlie};
    \node at (6,2)    (dave)     {Dave};
    \node at (9,2)    (eve)      {Eve};
    \node at (6,-1)   (fred)     {Fred};
    \node at (9,0)    (george)   {George};

    \path (alice)    edge [directed]              (bob);
    \path (bob)      edge [directed, bend right]  (charlie);
    \path (charlie)  edge [directed]              (alice);
    \path (charlie)  edge [directed, bend right]  (bob);
    \path (bob)      edge [directed]              (dave);
    \path (charlie)  edge [directed]              (dave);
    \path (dave)     edge [directed, bend right]  (eve);
    \path (eve)      edge [directed, bend right]  (dave);
    \path (fred)     edge [directed]              (george);
    \path (fred)     edge [directed]              (dave);

    \end{scope}

    \end{tikzpicture}
\end{center}

Елементи графу також можуть мати числові ваги. Наприклад, якщо ми хочемо зобразити час поїздки між станціями київського метро, то отримаємо такий \textbf{зважений} (edge-weighted) граф:


\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \footnotesize

    \tikzset{station/.style={draw, thick, text width=70pt, minimum height=30pt, text centered, rectangle, rounded corners=4pt, align=center, anchor=mid}}

    \begin{scope}[every node/.style={station}]
    \node at (-4,4)       (lukianivska)             {Лук’янівська};
    \node at (-3,0.85)    (zoloti-vorota)           {Золоті Ворота};
    \node at (0.75,0.85)  (teatralna)               {Театральна};
    \node at (-1,-3)      (ploshcha-lva-tolstoho)   {Площа Льва Толстого};
    \node at (3.5,-3.2)   (palats-sportu)           {Палац спорту};
    \node at (5,4)        (poshtova-ploshcha)       {Поштова площа};
    \node at (5,1.75)     (maidan-nezalezhnosti)    {Майдан Незалежності};
    \node at (6,-1)       (khreshchatyk)            {Хрещатик};
    \node at (9,-3.5)     (arsenalna)               {Арсенальна};
    \end{scope}

    \path (lukianivska)             edge [undirected]  node [right] {5}   (zoloti-vorota);
    \path (zoloti-vorota)           edge [undirected]  node [above] {3}   (palats-sportu);
    \path (zoloti-vorota)           edge [undirected]  node [above] {1}   (teatralna);
    \path (ploshcha-lva-tolstoho)   edge [undirected]  node [above] {1}   (palats-sportu);
    \path (ploshcha-lva-tolstoho)   edge [undirected]  node [above] {5}   (maidan-nezalezhnosti);
    \path (maidan-nezalezhnosti)    edge [undirected]  node [right] {3}   (poshtova-ploshcha);
    \path (maidan-nezalezhnosti)    edge [undirected]  node [right] {1}   (khreshchatyk);
    \path (khreshchatyk)            edge [undirected]  node [below] {2}   (teatralna);
    \path (khreshchatyk)            edge [undirected]  node [above] {4}   (arsenalna);

    \end{tikzpicture}
\end{center}

Інколи граф може мати кілька ребер між однією й тією ж парою вершин (\textbf{кратні ребра}), або ж ребра, які з’єднують вершину саму з собою (\textbf{петлі}). Графи з такими ребрами називаються \textbf{мультиграфами}. Наприклад, уявімо граф поштової переписки:

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \footnotesize

    \tikzset{station/.style={draw, thick, text width=70pt, minimum height=20pt, text centered, rectangle, rounded corners=4pt, align=center, anchor=mid}}

    \begin{scope}[every node/.style={station}]
    \node at (-2,1)   (alice)    {Alice};
    \node at (1,3)    (bob)      {Bob};
    \node at (5,0.5)  (charlie)  {Charlie};
    \node at (8,2)    (dave)     {Dave};
    \end{scope}

    \tikzset{directed/.style={draw, ->, thick, inner sep=10pt, -{Latex[length=2.5mm]}}}

    \path (alice)      edge [directed]                                 node [left]                  {email 1}   (bob);
    \path (alice)      edge [directed, out=300, in=240, looseness=10]  node [below, inner sep=5pt]  {email 2}   (alice);
    \path (bob)        edge [directed, bend left]                      node [right]                 {email 3}   (charlie);
    \path (bob)        edge [directed]                                 node [above]                 {email 4}   (charlie);
    \path (bob)        edge [directed, bend right]                     node [left]                  {email 5}   (charlie);
    \path (charlie)    edge [directed]                                 node [right]                 {email 6}   (dave);

    \end{tikzpicture}
\end{center}



\section{Представлення графів}

Графи легко зобразити графічно, проте для того, щоб ефективно виконувати алгоритми на графах, ми повинні придумати спосіб представляти їх у коді та в пам’яті комп’ютера.

Одним з популярних представлень графів є \textbf{матриця суміжності} (adjacency matrix). Вона передбачає, що ми створюємо матрицю \(V \times V\), де рядками є початкові вершини ребер, а стовпцями --- кінцеві вершини. Якщо з вершини \(v_i\) до вершини \(v_j\) є ребро, тоді відповідна клітинка \(A_{ij} = 1\). У випадку зваженого графа, замість 1 буде стояти вага ребра \(w_{(v_i, v_j)}\). Якщо граф неорієнтований, тоді матриця буде симетричною відносно основної діагоналі: \(A_{ij} = A_{ji}\).

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \footnotesize

    \begin{scope}[every node/.style={basic}]
    \node at (-1,1)   (alice)    {Alice};
    \node at (1,3)    (bob)      {Bob};
    \node at (3,0.5)  (charlie)  {Charlie};
    \node at (6,2)    (dave)     {Dave};
    \node at (9,2)    (eve)      {Eve};
    \node at (6,-1)   (fred)     {Fred};
    \node at (9,0)    (george)   {George};

    \path (alice)    edge [directed]              (bob);
    \path (bob)      edge [directed, bend right]  (charlie);
    \path (charlie)  edge [directed]              (alice);
    \path (charlie)  edge [directed, bend right]  (bob);
    \path (bob)      edge [directed]              (dave);
    \path (charlie)  edge [directed]              (dave);
    \path (dave)     edge [directed, bend right]  (eve);
    \path (eve)      edge [directed, bend right]  (dave);
    \path (fred)     edge [directed]              (george);
    \path (fred)     edge [directed]              (dave);

    \end{scope}

    \end{tikzpicture}
\end{center}

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}

\begin{center}
    \begin{tabular}{\adjmatrixlayout}
        \hline
        \textbf{From\textbackslash To} & Alice   & Bob   & Charlie   & Dave   & Eve   & Fred   & George \\ \hline
        Alice                          & 0       & 1     & 0         & 0      & 0     & 0      & 0 \\ \hline
        Bob                            & 0       & 0     & 1         & 1      & 0     & 0      & 0 \\ \hline
        Charlie                        & 1       & 1     & 0         & 1      & 0     & 0      & 0 \\ \hline
        Dave                           & 0       & 0     & 0         & 0      & 1     & 0      & 0 \\ \hline
        Eve                            & 0       & 0     & 0         & 1      & 0     & 0      & 0 \\ \hline
        Fred                           & 0       & 0     & 0         & 1      & 0     & 0      & 1 \\ \hline
        George                         & 0       & 0     & 0         & 0      & 0     & 0      & 0 \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

Матрицю суміжності легко побудувати (якщо присвоїти кожній вершині числовий індекс). Також вона швидко (за \(O(1)\)) може дати відповідь на питання «Чи існує ребро між вершинами \(v_i\) та \(v_j\)?»

Проте, представлення графів матрицею суміжності має такі недоліки:
\begin{itemize}
    \item Нам завжди потрібно створювати матрицю розміром \(V \times V\). Це означає, що нам потрібно затрачати квадратичну кількість пам’яті відносно кількості вершин.
    \item Часто нам потрібно перелічити всіх сусідів вершини \(v_i\). З матрицею суміжності, ми мусимо просканувати весь \(i\)-й рядок, щоб дати відповідь на це питання.
    \item Матриця суміжності не може зберігати кратні ребра.
\end{itemize}

Інше поширене представлення --- \textbf{список суміжності} (adjacency list), при якому для кожної вершини вказується список ребер, які з неї виходять (або ж просто список суміжних вершин). Таким чином, ми використовуємо рівно стільки пам’яті, скільки у нас є елементів графу, а також можемо швидко отримати усі суміжні вершини.

\begin{align*}
    Alice:    & \  [Edge(Alice \rightarrow Bob)] \\
    Bob:      & \  [Edge(Bob \rightarrow Charlie), Edge(Bob \rightarrow Dave)] \\
    Charlie:  & \  [Edge(Charlie \rightarrow Alice), Edge(Charlie \rightarrow Bob), Edge(Charlie \rightarrow Dave)] \\
    Dave:     & \  [Edge(Dave \rightarrow Eve)] \\
    Eve:      & \  [Edge(Eve \rightarrow Dave)] \\
    Fred:     & \  [Edge(Fred \rightarrow Dave), Edge(Fred \rightarrow George)] \\
    George:   & \  []
\end{align*}

В коді ми можемо описати це так:

\lstinputlisting{code/graph_repr_edge_list.py}



\section{Обхід графів}

Коли ми мали справу з деревовидними структурами, обходити їх було нескладно. Достатньо було запустити рекурсивну функцію на кореневому вузлі, і вона рівно один раз відвідувала кожен вузол, що лежить у цьому дереві.

Проте дерева є лише частковим випадком графів. Графи можуть мати цикли і не мати чітко визначеного «кореневого» вузла, тому така функція обходу може виконуватися нескінченно. Тому ми мусимо трохи змінити стратегію обходу графу, щоб відвідати кожну вершину лише один раз.

Існує дві поширені стратегії обходу графів: \textbf{пошук в ширину} (Breadth-First Search, BFS) та \textbf{пошук у глибину} (Depth-First Search, DFS).

Обидві стратегії передбачають, що ми оберемо вершину, з якої починатимемо обхід. При обході графа ми запам’ятовуємо всі вершини, де ми вже побували, і перед тим, як аналізувати будь-яку наступну вершину, перевіряємо, чи ми ще цього не зробили раніше.

BFS працює таким чином:

\begin{enumerate}
    \item Кладемо стартову вершину в чергу.
    \item Дістаємо вершину з черги. Якщо черга вже була порожньою, завершуємо алгоритм.
    \item Перевіряємо, чи ми вже були в цій вершині (\(visited(v) = 1?\)). Якщо так, повертаємося до пункту 2.
    \item Перелічуємо всіх сусідів даної вершини. Усіх сусідів, де ми ще не були, кладемо в чергу.
    \item Позначаємо вершину як уже відвідану (\(visited(v) = 1\)).
    \item Повертаємося до пункту 2.
\end{enumerate}

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \footnotesize

    \begin{scope}[every node/.style={basic}]
    \node at (-1,1)   (alice)    {Alice};
    \node at (1,3)    (bob)      {Bob};
    \node at (3,0.5)  (charlie)  {Charlie};
    \node at (6,2)    (dave)     {Dave};
    \node at (9,2)    (eve)      {Eve};
    \node at (6,-1)   (fred)     {Fred};
    \node at (9,0)    (george)   {George};

    \path (alice)    edge [directed]              (bob);
    \path (bob)      edge [directed, bend right]  (charlie);
    \path (charlie)  edge [directed]              (alice);
    \path (charlie)  edge [directed, bend right]  (bob);
    \path (bob)      edge [directed]              (dave);
    \path (charlie)  edge [directed]              (dave);
    \path (dave)     edge [directed, bend right]  (eve);
    \path (dave)     edge [directed]              (fred);
    \path (eve)      edge [directed, bend right]  (dave);
    \path (fred)     edge [directed]              (george);
    \end{scope}

    \end{tikzpicture}
\end{center}

Для даного графа BFS буде виглядати так:

\begin{center}
    \scalebox{0.9} {
        \begin{tabular}{\bfslayout}
            \toprule
            Відвідувана вершина   & Черга            & Відвіданість вершин     \\
            \hline
            (ініціалізація)       & [Alice]          & [0, 0, 0, 0, 0, 0, 0]   \\
            \hline
            Alice                 & [Bob]            & [1, 0, 0, 0, 0, 0, 0]   \\
            Bob                   & [Charlie, Dave]  & [1, 1, 0, 0, 0, 0, 0]   \\
            Charlie               & [Dave]           & [1, 1, 1, 0, 0, 0, 0]   \\
            Dave                  & [Eve, Fred]      & [1, 1, 1, 1, 0, 0, 0]   \\
            Eve                   & [Fred]           & [1, 1, 1, 1, 1, 0, 0]   \\
            Fred                  & [George]         & [1, 1, 1, 1, 1, 1, 0]   \\
            George                & []               & [1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]   \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    }
\end{center}

Єдина відмінність між BFS та DFS у тому, що для DFS самість черги використовується стек. Така, здавалося б, незначна відмінність сильно впливає на поведінку обходу:

\begin{center}
    \scalebox{0.9} {
        \begin{tabular}{\bfslayout}
            \toprule
            Відвідувана вершина   & Стек                    & Відвіданість вершин     \\
            \hline
            (ініціалізація)       & [Alice]                 & [0, 0, 0, 0, 0, 0, 0]   \\
            \hline
            Alice                 & [Bob]                   & [1, 0, 0, 0, 0, 0, 0]   \\
            Bob                   & [Charlie, Dave]         & [1, 1, 0, 0, 0, 0, 0]   \\
            Dave                  & [Charlie, Eve, Fred]    & [1, 1, 0, 1, 0, 0, 0]   \\
            Fred                  & [Charlie, Eve, George]  & [1, 1, 0, 1, 0, 1, 0]   \\
            George                & [Charlie, Eve]          & [1, 1, 0, 1, 0, 1, 1]   \\
            Eve                   & [Charlie]               & [1, 1, 0, 1, 1, 1, 1]   \\
            Charlie               & []                      & [1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]   \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    }
\end{center}

Обидва ці обходи працюють за лінійний час --- \(O(V + E)\). Якщо проаналізувати, як вони відвідують вершини, можна помітити такі закономірності:
\begin{itemize}
    \item BFS відвідує усі вершини, до яких можна дістатися за 1 хід, тільки після цього --- усі вершини, до яких можна дістатися за 2 ходи, потім за 3, і т.д.
    \item DFS навмання йде вглиб графу, доки не «застрягне», після чого повертається до попереднього «роздоріжжя» і знову йде вглиб, і це триває доти, доки всі вершини не будуть відвідані.
\end{itemize}

Ці властивості використовуються як основа для складніших алгоритмів. Наприклад:

\begin{itemize}
    \item За допомогою DFS можна генерувати лабіринти. Спочатку наш лабіринт має всі 4 стіни в кожній клітинці. Ми проходимо по клітинках за допомогою DFS. Коли ми потрапляємо в нову клітинку, ми «ламаємо» стіну між нею і попередньою клітинкою. Щоб зробити лабіринт цікавішим, ми кладемо сусідів у стек у довільному порядку.
    \item За допомогою BFS можна знаходити найкоротші шляхи у незваженому графі. Таким чином, ми можемо розв’язати лабіринт, який щойно згенерували.
\end{itemize}

Приклад програмної реалізації BFS:

\lstinputlisting{code/bfs.py}



\section{Алгоритм Дейкстри}

Коли ми маємо справу із незваженими графами, за допомогою BFS ми можемо швидко знайти найкоротший шлях від певної вершини до всіх інших вершин. Проте якщо граф має зважені ребра, цей підхід вже не спрацює, оскільки найкоротший шлях не обов’язково буде мати найменшу кількість ребер.

В такому випадку нам допоможе алгоритм Дейкстри, який працює за таким принципом:

\begin{enumerate}
    \item Вважаємо, що на даний момент найкоротший відомий шлях до кожної вершини --- нескінченність, а найкоротший шлях до вершини, з якої ми починаємо --- 0.

          \(distances[v_{i}] = \infty \)

          \(distances[v_{start}] = 0\)

    \item Вважаємо, що ми ще не відвідали жодної вершини.
    \item З-поміж усіх вершин, які ми ще не відвідали, обираємо вершину \(v_{min}\) з найкоротшою відомою на даний момент відстанню.
    \item Для кожного сусіда \(v_{adj}\) вершини \(v_{min}\) перевіряємо, чи шлях до \(v_{adj}\) через вершину \(v_{min}\) буде вигідніший ніж той, що ми знали дотепер.
          Якщо так --- запам’ятовуємо ціну вигіднішого шляху.

          \(distances[v_{min}] + w(v_{min} \rightarrow v_{adj}) \stackrel{?}{<} distances[v_{adj}]\)

    \item Позначаємо вершину \(v_{min}\) як відвідану. Якщо не лишилося невідвіданих вершин, завершуємо алгоритм. Інакше --- повертаємося до пункту 3.
\end{enumerate}


Проста реалізація алгоритму Дейкстри в коді може виглядати так:

\lstinputlisting{code/dijkstra_naive.py}

Ця реалізація поверне коректну відповідь, проте вона має одну проблему --- ми щоразу тратимо лінійний час на те, щоб знайти вершину з мінімальною відомою відстанню.
Таким чином, якщо нам потрібно обробити \(O(V)\) вершин, і ми щоразу витрачатимемо \(O(V)\) на пошук мінімуму, ця реалізація буде працювати за час \(O(V^2)\).

Щоб прискорити її, нам потрібно прискорити пошук мінімальної вершини. Пригадаймо з попередніх модулів, що саме для пошуку мінімумів у змінних даних існує піраміда (Heap). Тому ми можемо прискорити алгоритм Дейкстри, якщо складатимемо вершини в піраміду, і щоразу діставатимемо вершини з найменшими відстанями. Коли ми знаходимо кращий шлях \(v_{min} \rightarrow v_{adj}\), ми заново вносимо вершину \(v_{adj}\) в піраміду.

\lstinputlisting{code/dijkstra_heap.py}

Якщо в якості піраміди обрати Fibonacci Heap, то алгоритм Дейкстри працюватиме за час \(O(E + V \log V)\). Обмеження алгоритму Дейкстри --- він може працювати некоректно, коли у графі є ребра від’ємної ваги.



\section{Алгоритм A*}

Алгоритми BFS та Дейкстри, які ми розглядали вище, знаходили найкоротші шляхи зі стартової вершини до всіх інших вершин. Проте в багатьох випадках нам потрібно лише знайти шлях між конкретними вершинами \(A\) та \(B\).

Якщо ми проаналізуємо, як працюватимуть наші алгоритми для пошуку одного шляху \(A \rightarrow B\), можна помітити певну неефективність:

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{scope}[every node/.style={blank}]
            \draw[step=1cm,gray,very thin] (0,0) grid (5,5);

            \matrix[matrix of nodes,
            shift={(2.5,2.88)},
            inner sep=0pt,
            anchor=center,
            nodes={inner sep=0pt,text width=1cm,align=center,text height=1cm}
            ]{
                {|4|} & {|3|} & {|4|} & {| |} & {| |} \\
                {|3|} & {|2|} & {|3|} & {|4|} & {| |} \\
                {|2|} & {|1|} & {|2|} & {|3|} & {|4|} \\
                {|1|} & {| |} & {|1|} & {|2|} & {|3|} \\
                {|2|} & {|1|} & {|2|} & {|3|} & {|4|} \\
            };

            \node at (1.5,1.5) (A) [color=black!20!red] {|A(0)|};
            \node at (3.5,4.5) (B) [color=black!50!green] {|B(5)|};
        \end{scope}
    \end{tikzpicture}
\end{center}

До того, як ми розвідаємо вершину \(B\), ми мусимо розвідати майже все поле, оскільки така поведінка слідує з правил вибору наступної вершини в алгоритмах Дейкстри чи BFS.
Проте виглядає неінтуїтивно, що ми йдемо, наприклад, на південний захід, коли наша ціль лежить на північному сході. Було б добре «підштовхнути» наш алгоритм пошуку в напрямку цілі, аби він завершився швидше.

Саме цим займається алгоритм A* (A-Star), який є узагальненням алгоритму Дейкстри. Відмінність його полягає в тому, що функція відстані у ньому містить додатковий елемент --- \emph{евристична оцінка} відстані, що залишилася:

\(TotalCost(v) = DistanceSoFar(v) + RemainingEstimate(v)\)

Ключовим елементом в цій формулі є функція \(RemainingEstimate(v)\), яка приблизно оцінює для вершини \(v\), скільки ще залишається йти від вершини \(v\) до цільової вершини. Таким чином, алгоритм обиратиме щоразу ту вершину, яка є найбільш перспективною для досягнення цілі.

Гнучкість A* підсилює те, що в якості функції \(RemainingEstimate(v)\) ми можемо використовувати різні евристики. Наприклад, функцію Manhattan Distance (taxicab distance), яка є сумою різниць координат між вершиною та цільовою вершиною.

Якщо евристична функція ніколи не переоцінюватиме шлях, що залишився, то шлях, знайдений алгоритмом A*, буде найкоротшим. Наприклад, функція Manhattan Distance ніколи не переоцінюватиме довжину шляху, оскільки в реальності на шляху можуть бути перешкоди (наприклад, стіни, гори чи океани на ігровій карті).

Якщо евристична функція завжди повертатиме значення 0, тоді алгоритм A* перетвориться на алгоритм Дейкстри.

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{scope}[every node/.style={blank}]
            \draw[step=1cm,gray,very thin] (-6,0) grid (-1,5);
            \node at (-4.5,5.7) {\(DistanceSoFar\)};

            \matrix[matrix of nodes,
            shift={(-3.5,2.88)},
            inner sep=0pt,
            anchor=center,
            nodes={inner sep=0pt,text width=1cm,align=center,text height=1cm}
            ]{
                {|4|} & {|3|} & {|4|} & {| |} & {|6|} \\
                {|3|} & {|2|} & {|3|} & {|4|} & {|5|} \\
                {|2|} & {|1|} & {|2|} & {|3|} & {|4|} \\
                {|1|} & {| |} & {|1|} & {|2|} & {|3|} \\
                {|2|} & {|1|} & {|2|} & {|3|} & {|4|} \\
            };

            \node at (-4.5,1.5) [color=black!20!red] {|A|};
            \node at (-2.5,4.5) [color=black!50!green] {|B|};

            \draw[step=1cm,gray,very thin] (-0,0) grid (5,5);
            \node at (1.1,5.7) {\(RemainingEstimate\)};

            \matrix[matrix of nodes,
            shift={(2.5,2.88)},
            inner sep=0pt,
            anchor=center,
            nodes={inner sep=0pt,text width=1cm,align=center,text height=1cm}
            ]{
                {|3|} & {|2|} & {|1|} & {| |} & {|1|} \\
                {|4|} & {|3|} & {|2|} & {|1|} & {|2|} \\
                {|5|} & {|4|} & {|3|} & {|2|} & {|3|} \\
                {|6|} & {| |} & {|4|} & {|3|} & {|4|} \\
                {|7|} & {|6|} & {|5|} & {|4|} & {|5|} \\
            };

            \node at (1.5,1.5) [color=black!20!red] {|A|};
            \node at (3.5,4.5) [color=black!50!green] {|B|};

            \draw[step=1cm,gray,very thin] (6,0) grid (11,5);
            \node at (8.1,5.7) {\(TotalCost\)};

            \matrix[matrix of nodes,
            shift={(8.5,2.88)},
            inner sep=0pt,
            anchor=center,
            nodes={inner sep=0pt,text width=1cm,align=center,text height=1cm}
            ]{
                {|7|} & {|5|} & {|5|} & {| |} & {|7|} \\
                {|7|} & {|5|} & {|5|} & {|5|} & {|7|} \\
                {|7|} & {|5|} & {|5|} & {|5|} & {|7|} \\
                {|7|} & {| |} & {|5|} & {|5|} & {|7|} \\
                {|9|} & {|7|} & {|7|} & {|7|} & {|9|} \\
            };

            \node at (7.5,1.5) [color=black!20!red] {|A|};
            \node at (9.5,4.5) [color=black!50!green] {|B|};

        \end{scope}
    \end{tikzpicture}
\end{center}

Таким чином, при застосуванні A* з евристикою Manhattan Distance ми розвідаємо цільову вершину значно швидше:

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{scope}[every node/.style={blank}]
            \draw[step=1cm,gray,very thin] (0,0) grid (5,5);

            \matrix[matrix of nodes,
            shift={(2.5,2.88)},
            inner sep=0pt,
            anchor=center,
            nodes={inner sep=0pt,text width=1cm,align=center,text height=1cm}
            ]{
                {| |} & {|5|} & {|5|} & {| |} & {| |} \\
                {| |} & {|5|} & {|5|} & {|5|} & {| |} \\
                {| |} & {|5|} & {|5|} & {|5|} & {| |} \\
                {| |} & {| |} & {|5|} & {|5|} & {| |} \\
                {| |} & {| |} & {| |} & {| |} & {| |} \\
            };

            \node at (1.5,1.5) [color=black!20!red] {|A|};
            \node at (3.5,4.5) [color=black!50!green] {|B|};

        \end{scope}
    \end{tikzpicture}
\end{center}

Алгоритм A* широко застосовується для задач навігації в в комп’ютерних іграх чи плануванні руху роботів.



\section{Мінімальні каркасні дерева}

Розглянемо ще один приклад задачі на неорієнтованих зважених графах.

Уявімо, що ми --- інтернет-провайдер, і ми бажаємо з’єднати кілька міст в комп’ютерну мережу за мінімальну вартість. Можливі варіанти прокладення ліній зв’язку зображені на графі, де ваги --- вартість прокладання лінії.

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \footnotesize

    \begin{scope}[every node/.style={small}]
    \node at (0.0,0.0)    (A) {A};
    \node at (-1.0,-2.5)  (B) {B};
    \node at (0.0,-5.0)   (C) {C};
    \node at (2.0,-3.0)   (D) {D};
    \node at (6.0,-3.0)   (E) {E};
    \node at (4.0,-1.0)   (F) {F};
    \node at (9.0,0.0)    (G) {G};
    \node at (9.0,-4.0)   (H) {H};
    \node at (6.0,-5.5)   (I) {I};
    \node at (8.0,-7.0)   (J) {J};
    \end{scope}

    \path (A)   edge [undirected]   node [right] {3}    (B);
    \path (A)   edge [undirected]   node [above] {2}    (F);
    \path (B)   edge [undirected]   node [right] {17}   (C);
    \path (B)   edge [undirected]   node [above] {16}   (D);
    \path (C)   edge [undirected]   node [right] {8}    (D);
    \path (C)   edge [undirected]   node [above] {18}   (I);
    \path (D)   edge [undirected]   node [above] {11}   (E);
    \path (D)   edge [undirected]   node [above] {4}    (I);
    \path (E)   edge [undirected]   node [right] {1}    (F);
    \path (E)   edge [undirected]   node [right] {6}    (G);
    \path (E)   edge [undirected]   node [above] {5}    (H);
    \path (E)   edge [undirected]   node [right] {10}   (I);
    \path (F)   edge [undirected]   node [above] {7}    (G);
    \path (G)   edge [undirected]   node [right] {15}   (H);
    \path (H)   edge [undirected]   node [below] {12}   (I);
    \path (H)   edge [undirected]   node [right] {13}   (J);
    \path (I)   edge [undirected]   node [below] {9}    (J);

    \end{tikzpicture}
\end{center}

Таким чином, ми хочемо залишити тільки ті ребра, при яких граф залишиться зв’язним, і сума їх ваг буде мінімальною з усіх можливих:

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \footnotesize

    \begin{scope}[every node/.style={small}]
    \node at (0.0,0.0)    (A) {A};
    \node at (-1.0,-2.5)  (B) {B};
    \node at (0.0,-5.0)   (C) {C};
    \node at (2.0,-3.0)   (D) {D};
    \node at (6.0,-3.0)   (E) {E};
    \node at (4.0,-1.0)   (F) {F};
    \node at (9.0,0.0)    (G) {G};
    \node at (9.0,-4.0)   (H) {H};
    \node at (6.0,-5.5)   (I) {I};
    \node at (8.0,-7.0)   (J) {J};
    \end{scope}

    \path (A)   edge [undirected, color=red]   node [right] {3}    (B);
    \path (A)   edge [undirected, color=red]   node [above] {2}    (F);
    \path (B)   edge [undirected]              node [right] {17}   (C);
    \path (B)   edge [undirected]              node [above] {16}   (D);
    \path (C)   edge [undirected, color=red]   node [right] {8}    (D);
    \path (C)   edge [undirected]              node [above] {18}   (I);
    \path (D)   edge [undirected]              node [above] {11}   (E);
    \path (D)   edge [undirected, color=red]   node [above] {4}    (I);
    \path (E)   edge [undirected, color=red]   node [right] {1}    (F);
    \path (E)   edge [undirected, color=red]   node [right] {6}    (G);
    \path (E)   edge [undirected, color=red]   node [above] {5}    (H);
    \path (E)   edge [undirected, color=red]   node [right] {10}   (I);
    \path (F)   edge [undirected]              node [above] {7}    (G);
    \path (G)   edge [undirected]              node [right] {15}   (H);
    \path (H)   edge [undirected]              node [below] {12}   (I);
    \path (H)   edge [undirected]              node [right] {13}   (J);
    \path (I)   edge [undirected, color=red]   node [below] {9}    (J);

    \end{tikzpicture}
\end{center}

Такий підграф називається \textbf{мінімальним каркасним деревом} (Minimum Spanning Tree, MST). Очевидно, що кількість ребер у MST буде дорівнювати \(V - 1\).

Існують два прості жадібні алгоритми, які здатні побудувати MST. Це \textbf{алгоритм Прима} та \textbf{алгоритм Краскала}.

Алгоритм Прима: додаємо довільну вершину до MST. З-поміж усіх ребер, де один кінець вже належить до MST, а інший --- ні, вибираємо ребро мінімальної ваги. Повторюємо, доки ребер в MST не стане \(V - 1\).

Подібно до алгоритму Дейкстри, ми маємо проблему з пошуком мінімуму на кожній ітерації. Тому ми можемо занести всі ребра в піраміду (min-heap), таким чином відразу дістаючи ребро мінімальної ваги.

\lstinputlisting{code/mst_prim.py}

Алгоритм Краскала: сортуємо всі ребра за вагою. Включаємо до MST найдешевше ребро, якщо воно не утворює циклу в MST. Повторюємо, доки кількість ребер у MST не стане дорівнювати \(V - 1\).

Найскладніша частина в цьому алгоритмі --- як швидко перевірити, чи нове ребро не утворить циклу в MST? Для цього нам стане в пригоді структура даних \textbf{Union-Find} (Disjoint Set). Вона дозволяє зберігати окремі групи елементів, пам’ятаючи належність кожного елемента до групи. Ми можемо в ході роботи програми об’єднувати ці групи одну з одною назавжди. Тобто, ця структура підтримує дві операції:

\begin{itemize}
    \item \(Find(e)\) --- визначити, до якої групи належить елемент \(e\).
    \item \(Union(g_1, g_2)\) --- об’єднати групи \(g_1\) та \(g_2\).
\end{itemize}

Таким чином, алгоритм Краскала з використанням Union-Find буде виглядати так:

\begin{enumerate}
    \item Заносимо всі вершини в Union-Find.
    \item Сортуємо всі ребра за зростанням ваги.
    \item Обираємо найдешевше ребро. Якщо \(Find(v_{start}) \neq Find(v_{end})\), ребро не утворює циклу. Інакше --- обираємо наступне, дорожче ребро.
    \item Додаємо ребро до MST, викликаємо \(Union(v_{start}, v_{end})\).
    \item Повторюємо, доки ребер в МST не стане \(V - 1\).
\end{enumerate}

\lstinputlisting{code/mst_kruskal.py}

Існує кілька реалізацій структури даних Union-Find, відповідно, це впливатиме на швидкодію алгоритму Краскала. Типово, від якісних реалізацій алгоритму Прима та Краскала можна очікувати швидкодію \(O(E \log E)\).



\section{DAG і топологічне сортування}

Орієнтовані графи без циклів виділяють в окрему групу --- Directed Acyclic Graphs (DAG). Вони часто використовуються для планування задач та представлення залежностей між ними.

Наприклад, уявімо, що у нас є програмний проект, який складається з окремих модулів. Ці модулі можуть залежати одне від одного --- наприклад, щоб скомпілювати модуль \(A\), потрібно спочатку скомпілювати модулі \(B\) та \(C\). Проте модулі \(B\) та \(C\) можуть також залежати від інших модулів. Нам потрібно з’ясувати, в якому порядку компілювати модулі так, щоб успішно скомпілювати весь проект.

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \footnotesize

    \begin{scope}[every node/.style={basic}]
    \node at (-1,1)   (A)  {A};
    \node at (2,3)    (B)  {B};
    \node at (3,0.5)  (C)  {C};
    \node at (6,2)    (D)  {D};
    \node at (9,1)    (E)  {E};
    \node at (6,-1)   (F)  {F};
    \node at (9,-2)    (G)  {G};
    \end{scope}

    \path (A)   edge [directed]   (B);
    \path (A)   edge [directed]   (C);
    \path (B)   edge [directed]   (D);
    \path (C)   edge [directed]   (D);
    \path (D)   edge [directed]   (E);
    \path (D)   edge [directed]   (F);
    \path (D)   edge [directed]   (G);
    \path (C)   edge [directed]   (F);

    \end{tikzpicture}
\end{center}

Один з можливих порядків компіляції: \(G, E, F, D, C, B, A\).

Таке впорядкування графу називається \textbf{топологічним сортуванням}. Зрозуміло, що воно існує лише для DAG, тому що циклічні залежності неможливо задовільнити.

Топологічне сортування можна швидко виконати за допомогою DFS. Якщо ми бажаємо, щоб процедура топологічного сортування могла виявляти циклічність у графах і повідомляти про це, тоді нам потрібно дещо змінити DFS так, щоб кожен вузол мав три стани: not visited (не відвіданий), visited (відвіданий), resolved (відвіданий і всі залежності були відвідані й виконані) (Tarjan, 1976).

Щоб топологічний порядок був менш хаотичним, можна спочатку знайти на графі усі вершини, що не мають жодних вхідних ребер, і запустити DFS із цих вершин.

Також, для великих графів є сенс замінити рекурсивний варіант DFS на ітеративний, щоб уникнути переповнення стеку.

\lstinputlisting{code/topological_sort.py}



\section*{Ресурси для поглибленого вивчення}
\begin{enumerate}
    \item Cormen, Leierson, Rivest, Stein. Introduction to Algorithms, 3\textsuperscript{rd} edition: {\itshape Chapter 22: Elementary Graph Algorithms}.
    \item Robert Sedgewick, Kevin Wayne. Algorithms, 4\textsuperscript{th} edition: {\itshape Chapter 4.1. Undirected Graphs}.
    \item Cormen, Leierson, Rivest, Stein. Introduction to Algorithms, 3\textsuperscript{rd} edition: {\itshape Chapter 24.3. Dijkstra’s Algorithm}.
    \item \href{http://www.redblobgames.com/pathfinding/a-star/introduction.html}{http://www.redblobgames.com/pathfinding/a-star/introduction.html}.
    \item Cormen, Leierson, Rivest, Stein. Introduction to Algorithms, 3\textsuperscript{rd} edition: {\itshape Chapter 22.4. Topological Sorting}.
    \item Cormen, Leierson, Rivest, Stein. Introduction to Algorithms, 3\textsuperscript{rd} edition: {\itshape Chapter 22.5. Strongly Connected Components}.
    \item Robert Sedgewick, Kevin Wayne. Algorithms, 4\textsuperscript{th} edition: {\itshape 4.2. Directed Graphs}.
    \item Robert Sedgewick, Kevin Wayne. Algorithms, 4\textsuperscript{th} edition: {\itshape 4.3. Minimum Spanning Trees}.
    \item Додаткові теми: {\itshape Euler Paths, Hamiltonian Paths, Flow Networks, Max-Flow, Min-Cut, Bipartite Matching, Stable Marriage Problem}.
\end{enumerate}

\end{document}