\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\input{../include/language.tex}
\input{../include/star-rating.tex}
\input{../include/styles.tex}


\begin{document}

\section*{Кінорейтинги \hfill \fivestarrating{1}}


\subsection*{Код задачі: \code{MOVRAT}}

Веб-сайт для кінолюбителів дозволяє користувачам виставляти оцінки для кожного фільму. Проте, щоб зменшити вплив тролів та нечесного накручування рейтингу, сайт може відкидати кілька найнижчих та найвищих оцінок, і не враховувати їх при обчисленні рейтингу фільму.

Кожен користувач виставляє для фільму цілочисельну оцінку від 0 до 100. Після відкидання зайвих оцінок, рейтинг обчислюється як середнє арифметичне оцінок, що залишилися.

Ваше завдання --- маючи масив оцінок користувачів, а також квоту, скільки найнижчих і найвищих оцінок треба відкинути, підрахувати рейтинг фільму.


\subsection*{Вхідні дані}

Вхідний файл |movrat.in| складається з 4 рядків.

\begin{itemize}
    \item Перший рядок містить |N| --- кількість оцінок користувачів. |N| --- натуральне число від 1 до 10 000 000.
    \item Наступний рядок містить |N| цілих чисел від 0 до 100, розділених пробілом --- оцінки окремих користувачів.
    \item Третій рядок містить |lowIgnoreCount| --- ціле число від 0 до 99, яке означатиме кількість найнижчих оцінок, які треба відкинути.
    \item Четвертий рядок містить |highIgnoreCount| --- ціле число від 0 до 99, яке означатиме кількість найвищих оцінок, які треба відкинути.
    \item Сума |lowIgnoreCount + highIgnoreCount| завжди буде меншою за |N|.
\end{itemize}


\subsection*{Вихідні дані}

Вихідний файл |movrat.out| повинен містити одне ціле число --- рейтинг фільму. Дробова частина повинна відкидатися.


\pagebreak


\subsection*{Приклади}

\subsubsection*{Приклад 1}

\textbf{\code{movrat.in}}

\begin{codeblock}
5
40 50 22 17 0
0
0
\end{codeblock}

\textbf{\code{movrat.out}}

\begin{codeblock}
25
\end{codeblock}


\subsubsection*{Приклад 2}

\textbf{\code{movrat.in}}

\begin{codeblock}
5
40 50 22 17 0
1
2
\end{codeblock}

\textbf{\code{movrat.out}}

\begin{codeblock}
19
\end{codeblock}


\subsubsection*{Приклад 3}

\textbf{\code{movrat.in}}

\begin{codeblock}
3
0 100 0
1
1
\end{codeblock}

\textbf{\code{movrat.out}}

\begin{codeblock}
0
\end{codeblock}


\end{document}