\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage{tikz}

\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usetikzlibrary{shapes.misc}

\input{../include/language.tex}
\input{../include/star-rating.tex}
\input{../include/styles.tex}
\input{overrides/style-problems.tex}

\tikzset{
    basic/.style  = {draw, text width=20pt, circle, align=center}
}

\begin{document}

\section*{Кар’єра \hfill \fivestarrating{2}}


\subsection*{Код задачі: \code{CAREER}}

Ви хочете зробити кар’єру у великій корпорації, яка має складну ієрархічну структуру та багато посад.
Проте, читаючи відгуки працівників на GlassDoor, ви дізнаєтеся, що різні посади в цій компанії приносять зовсім різну кількість корисного досвіду, тому є сенс ретельно обирати, на яких посадах ви хочете працювати.

Організаційна структура компанії має форму піраміди, де вищий рівень має рівно на 1 посаду менше, ніж нижчий.
Досвід, який можна здобути на кожній посаді, а також способи підвищення вказані на схемі:

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \begin{scope}[every node/.style={basic}]
    \node                                                  (level1-1) {4};
    \node [below of = level1-1,xshift=-30pt,yshift=-20pt]  (level2-1) {3};
    \node [below of = level1-1,xshift= 30pt,yshift=-20pt]  (level2-2) {1};
    \node [below of = level2-1,xshift=-30pt,yshift=-20pt]  (level3-1) {2};
    \node [below of = level2-1,xshift= 30pt,yshift=-20pt]  (level3-2) {1};
    \node [below of = level2-2,xshift= 30pt,yshift=-20pt]  (level3-3) {5};
    \node [below of = level3-1,xshift=-30pt,yshift=-20pt]  (level4-1) {1};
    \node [below of = level3-1,xshift= 30pt,yshift=-20pt]  (level4-2) {3};
    \node [below of = level3-3,xshift=-30pt,yshift=-20pt]  (level4-3) {2};
    \node [below of = level3-3,xshift= 30pt,yshift=-20pt]  (level4-4) {1};

    \path [draw,->,thick,-{Latex[length=2.5mm]}] (level4-4) -- (level3-3);
    \path [draw,->,thick,-{Latex[length=2.5mm]}] (level4-3) -- (level3-3);
    \path [draw,->,thick,-{Latex[length=2.5mm]}] (level4-3) -- (level3-2);
    \path [draw,->,thick,-{Latex[length=2.5mm]}] (level4-2) -- (level3-2);
    \path [draw,->,thick,-{Latex[length=2.5mm]}] (level4-2) -- (level3-1);
    \path [draw,->,thick,-{Latex[length=2.5mm]}] (level4-1) -- (level3-1);
    \path [draw,->,thick,-{Latex[length=2.5mm]}] (level3-3) -- (level2-2);
    \path [draw,->,thick,-{Latex[length=2.5mm]}] (level3-2) -- (level2-2);
    \path [draw,->,thick,-{Latex[length=2.5mm]}] (level3-2) -- (level2-1);
    \path [draw,->,thick,-{Latex[length=2.5mm]}] (level3-1) -- (level2-1);
    \path [draw,->,thick,-{Latex[length=2.5mm]}] (level2-2) -- (level1-1);
    \path [draw,->,thick,-{Latex[length=2.5mm]}] (level2-1) -- (level1-1);
    \end{scope}

    \end{tikzpicture}
\end{center}

Працівник може бути переведений тільки на вищу посаду (з вищої на нижчу рухатись не дозволяється).

Знаючи досвід, який можна здобути на кожній посаді в компанії, визначте максимальну суму досвіду, яку ви можете здобути, почавши працювати на найнижчому рівні.


\subsection*{Вхідні дані}

Вхідний файл |career.in| складається з \(L + 1\) рядків.

\begin{itemize}
    \item Перший рядок містить \(L\) --- кількість організаційних рівнів в компанії.

          \(1 \leq L \leq 1000\)

    \item Наступні \(L\) рядків містять \(1, 2, 3, ..., L-2, L-1, L\) натуральних чисел \(E\) --- досвід для кожної посади на даному рівні.

          \(0 \leq E < 10000\)
\end{itemize}


\subsection*{Вихідні дані}

Вихідний файл |career.out| повинен містити одне ціле число --- максимальний сумарний досвід, який можливо здобути в цій компанії.


\begin{pagebottomtext}
$\downarrow$ Див. приклади нижче $\downarrow$
\end{pagebottomtext}


\pagebreak


\subsubsection*{Приклад 1}

\textbf{\code{career.in}}

\begin{codeblock}
4
4
3 1
2 1 5
1 3 2 1
\end{codeblock}

\textbf{\code{career.out}}

\begin{codeblock}
12
\end{codeblock}


\subsubsection*{Приклад 2}

\textbf{\code{career.in}}

\begin{codeblock}
1
9999
\end{codeblock}

\textbf{\code{career.out}}

\begin{codeblock}
9999
\end{codeblock}


\subsubsection*{Приклад 3}

\textbf{\code{career.in}}

\begin{codeblock}
5
0
1 1
0 0 0
1 1 1 1
0 1 0 1 0
\end{codeblock}

\textbf{\code{career.out}}

\begin{codeblock}
3
\end{codeblock}


\end{document}
