\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\input{../include/language.tex}
\input{../include/star-rating.tex}
\input{../include/styles.tex}


\begin{document}

\section*{Дисконтна програма \hfill \fivestarrating{2}}


\subsection*{Код задачі: \code{DISCNT}}

Магазин модного одягу розпочав сезонний розпродаж, і пропонує покупцям знижку на кожен 3-ій придбаний товар.
Ви визначилися, які товари вас цікавлять, і бажаєте скористатися цією пропозицією, щоб максимально зекономити кошти.
Лишилося лише придумати, в якому порядку ви купуватимете товари.

Знаючи ціну кожного товару, а також відсоток знижки, підрахуйте, яку мінімальну суму вам доведеться заплатити за всі товари.


\subsection*{Вхідні дані}

Вхідний файл |discnt.in| складається з двох рядків.

\begin{itemize}
    \item Перший рядок містить перелік цілих чисел від 0 до 1000 включно, розділених пробілом --- ціни окремих товарів. Загальна кількість товарів не перевищує 1~000~000.
    \item Другий рядок містить |discount| --- ціле число від 0 до 100 включно, яке означає відсоток знижки за кожен третій товар.
\end{itemize}


\subsection*{Вихідні дані}

Вихідний файл |discnt.out| повинен містити одне число --- мінімальна сума, яку потрібно витратити, щоб придбати всі товари. Число повинне завжди мати два дробові знаки, і округлюватися до другого знаку після крапки.


\pagebreak


\subsection*{Приклади}

\subsubsection*{Приклад 1}

\textbf{\code{discnt.in}}

\begin{codeblock}
50 20 30 17 100
10
\end{codeblock}

\textbf{\code{discnt.out}}

\begin{codeblock}
207.00
\end{codeblock}
\emph{Пояснення:} Можна придбати в такому порядку: \((20 + 50 + 100\cdot0.9 + 17 + 30) = 207\)


\subsubsection*{Приклад 2}

\textbf{\code{discnt.in}}

\begin{codeblock}
1 2 3 4 5 6 7
100
\end{codeblock}

\textbf{\code{discnt.out}}

\begin{codeblock}
15.00
\end{codeblock}


\subsubsection*{Приклад 3}

\textbf{\code{discnt.in}}

\begin{codeblock}
1 1 1
33
\end{codeblock}

\textbf{\code{discnt.out}}

\begin{codeblock}
2.67
\end{codeblock}


\end{document}