\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage{tikz}

\input{../include/language.tex}
\input{../include/star-rating.tex}
\input{../include/styles.tex}
\input{overrides/style-problems.tex}


\begin{document}

\section*{Ігровий сервер \hfill \fivestarrating{4}}


\subsection*{Код задачі: \code{GAMSVR}}

Важливим фактором для багатокористувацької онлайн-гри є низька мережева затримка від користувача до сервера.
При цьому, пристрої в Інтернеті спілкуються один з одним, використовуючи мережеві маршрути, які проходять через низку проміжних вузлів-маршрутизаторів. Кожна ланка цього маршруту має власну ненульову затримку.

\begin{center}
    \footnotesize
    \begin{tikzpicture}
        \path (0,0) node[circle,draw] (client1) {Client 1}
              (2,-3) node[circle,draw] (client2) {Client 2}
              (3,0) node[circle,draw] (router1) {Router 1}
              (6,0) node[circle,draw] (router2) {Router 2}
              (9,0) node[circle,draw] (server) {SERVER}
              (12,0) node[circle,draw] (client3) {Client 3};

        \draw[dotted]
            (client1) -- node[above,sloped] {10 ms} (router1)
                      -- node[above,sloped] {80 ms} (router2)
                      -- node[above,sloped] {50 ms} (server)
                      -- node[above,sloped] {20 ms} (client3)
            (client2) -- node[above,sloped] {40 ms} (router1)
            (client2) -- node[above,sloped] {100 ms} (router2);
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{itemize}
    \item Кожен вузол мережі може виконувати одну з трьох ролей: Client, Router або Server.
    \item Server може бути лише один на всю мережу.
    \item Усі комунікації двосторонні: якщо вузол A може спілкуватися з вузлом B, вузол B може спілкуватися з вузлом A з такою ж затримкою.
    \item Якщо існує кілька шляхів від клієнта до сервера, клієнт гарантовано піде шляхом з найменшою сумарною затримкою (навіть якщо цей шлях пролягає через іншого клієнта).
    \item Усі затримки --- сталі додатні числа.
\end{itemize}

Для прикладу вище, затримки до клієнтів становлять:
\begin{itemize}
    \item Client 1: 10 + 80 + 50 = 140 ms
    \item Client 2: 100 + 50 = 150 ms
    \item Client 3: 20 ms
\end{itemize}

Максимальною затримкою в такому випадку є 150 ms. Однак, якщо ми поміняємо ролями вузли ``Router 2'' і ``Server'', затримки скоротяться до 90 ms, 100 ms і 70 ms відповідно, тоді максимальна затримка буде становити 100 ms.

\begin{center}
    \footnotesize
    \begin{tikzpicture}
        \path (0,0) node[circle,draw] (client1) {Client 1}
              (2,-3) node[circle,draw] (client2) {Client 2}
              (3,0) node[circle,draw] (router1) {Router 1}
              (6,0) node[circle,draw] (router2) {SERVER}
              (9,0) node[circle,draw] (server) {Router 2}
              (12,0) node[circle,draw] (client3) {Client 3};

        \draw[dotted]
            (client1) -- node[above,sloped] {10 ms} (router1)
                      -- node[above,sloped] {80 ms} (router2)
                      -- node[above,sloped] {50 ms} (server)
                      -- node[above,sloped] {20 ms} (client3)
            (client2) -- node[above,sloped] {40 ms} (router1)
            (client2) -- node[above,sloped] {100 ms} (router2);
    \end{tikzpicture}
\end{center}


Ви розробляєте онлайн-гру для користувачів зі всієї країни, і бажаєте розмістити центральний ігровий сервер таким чином, щоб максимальна затримка між сервером і кожним клієнтом була мінімальною. В якості сервера можна вибрати будь-який вузол мережі, який не є клієнтом.

Маючи інформацію про топологію мережі (які вузли з’єднані з якими, і яка затримка кожного з’єднання), знайдіть таке розташування сервера, яке мінімізує найбільше значення затримки до клієнта. Виведіть це значення затримки.


\subsection*{Вхідні дані}

Вхідний файл |gamsvr.in| складається з \(M + 2\) рядків.

\begin{itemize}
    \item Перший рядок містить \(N\) і \(M\) --- кількість вузлів та з’єднань відповідно.

    \(3 \leq N \leq 1000\), \(2 \leq M \leq 1000\)
    \item Другий рядок містить перелік цілих чисел, розділених пробілом --- номери вузлів, які є клієнтами. Усі вузли в мережі нумеруються від 1 до \(N\).
    \item Наступні \(M\) рядків містять трійки натуральних чисел \(startnode\), \(endnode\), \(latency\) --- номер початкового вузла, кінцевого вузла та затримка для кожного з’єднання. \(1 \leq latency \leq 10^9\).
\end{itemize}


\subsection*{Вихідні дані}

Вихідний файл |gamsvr.out| повинен містити одне число --- мінімальне значення найбільшої затримки до клієнта (яке ми отримаємо при оптимальному розташуванні сервера).


\pagebreak


\subsubsection*{Приклад 1}

\textbf{\code{gamsvr.in}}

\begin{codeblock}
6 6
1 2 6
1 3 10
3 4 80
4 5 50
5 6 20
2 3 40
2 4 100
\end{codeblock}

\textbf{\code{gamsvr.out}}

\begin{codeblock}
100
\end{codeblock}


\subsubsection*{Приклад 2}

\textbf{\code{gamsvr.in}}

\begin{codeblock}
9 12
2 4 6
1 2 20
2 3 20
3 6 20
6 9 20
9 8 20
8 7 20
7 4 20
4 1 20
5 2 10
5 4 10
5 6 10
5 8 10
\end{codeblock}

\textbf{\code{gamsvr.out}}

\begin{codeblock}
10
\end{codeblock}


\subsubsection*{Приклад 3}

\textbf{\code{gamsvr.in}}

\begin{codeblock}
3 2
1 3
1 2 50
2 3 1000000000
\end{codeblock}

\textbf{\code{gamsvr.out}}

\begin{codeblock}
1000000000
\end{codeblock}


\end{document}