\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\input{../include/language.tex}
\input{../include/star-rating.tex}
\input{../include/styles.tex}
\input{overrides/style-problems.tex}


\begin{document}

\section*{Державна установа \hfill \fivestarrating{3}}


\subsection*{Код задачі: \code{GOVERN}}

Для закордонної поїздки вам потрібно отримати кілька довідок від держустанови. Проте, виявилося, що для отримання цих довідок потрібні інші довідки, а ті, в свою чергу, потребують ще інших довідок.

На отримання кожної довідки потрібно вистояти чергу, тому ви хочете зекономити час, не стоячи в черзі дарма (якщо ви не будете мати потрібних довідок, стоячи в черзі, вам відмовлять у видачі цієї).

Маючи інформацію про те, які довідки потрібні для яких, визначте оптимальний порядок отримання усіх довідок, при якому вам жодного разу не відмовлять у видачі. Якщо таких оптимальних варіантів кілька --- виведіть будь-який із них.


\subsection*{Вхідні дані}

Кожен із \(N\) рядків вхідного файлу |govern.in| містить два слова, розділені пробілом --- назва довідки та довідка, яку потрібно отримати перед нею.

\begin{itemize}
    \item Рядків може бути від 1 до 100000.
    \item Слова мають довжину від 1 до 50 літер і складаються з малих літер латинського алфавіту від |a| до |z|.
    \item Якщо для однієї довідки потрібно отримати N інших, файл міститиме N рядків, що починатимуться на одне й те саме слово.
    \item Гарантовано існує хоча б один порядок отримання довідок, при якому можна отримати усі довідки.
\end{itemize}

Кодування файлу --- UTF-8 (without BOM).


\subsection*{Вихідні дані}

Вихідний файл |govern.out| повинен містити \(M\) рядків --- назви довідок в порядку їх рекомендованого отримання.

\emph{Примітка:} Після останнього слова також повинен бути символ переносу рядка (newline).


\pagebreak


\subsubsection*{Приклад 1}

\textbf{\code{govern.in}}

\begin{codeblock}
visa foreignpassport
visa hotel
visa bankstatement
bankstatement nationalpassport
hotel creditcard
creditcard nationalpassport
nationalpassport birthcertificate
foreignpassport nationalpassport
foreignpassport militarycertificate
militarycertificate nationalpassport
\end{codeblock}

\textbf{\code{govern.out}}

\begin{codeblock}
birthcertificate
nationalpassport
militarycertificate
foreignpassport
creditcard
hotel
bankstatement
visa
\end{codeblock}


\subsubsection*{Приклад 2}

\textbf{\code{govern.in}}

\begin{codeblock}
visa foreignpassport
\end{codeblock}

\textbf{\code{govern.out}}

\begin{codeblock}
foreignpassport
visa
\end{codeblock}


\end{document}