\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\input{../include/language.tex}
\input{../include/styles.tex}

\usepackage{hyperref}


\begin{document}

\section*{Як вирішувати задачі}


\subsection*{Формат програми}

Розв'язком кожної задачі має бути консольна програма, яка читає дані з вказаного в умові файлу, і записує результати у вказаний в умові файл.

\begin{enumerate}
    \item Не потрібно робити ввід/вивід з клавіатури чи графічний інтерфейс.
    \item Імена файлів вводу/виводу можна «хардкодити» в програмі.

        \vspace{0.5em}
        \emph{Корисно:} Щоб легше було відлагоджувати програму і тестувати її на різних наборах даних, ви можете (на власний розсуд) передбачити додаткову функцію: якщо програмі були передані імена файлів в командному рядку, тоді використовувати їх, інакше --- імена за замовчуванням.

        \vspace{0.5em}
        Приклад:
        \begin{itemize}
            \item |"movrat.exe"| --- читатиме дані з |movrat.in| та виводитиме результати в |movrat.out|.
            \item |"movrat.exe case1.in case1.out"| --- читатиме дані з |case1.in| та виводитиме результати в |case1.out|.
        \end{itemize}

    \item Коректність вхідних даних не потрібно перевіряти.
    \item Формат чисел для вхідних/вихідних даних:
        \begin{itemize}
            \item Розділювачів тисяч немає. Наприклад, 5000, 1000000, 123456789000.
            \item Дробовий знак --- крапка. Наприклад, 0.333, 12.75, 9.0.
        \end{itemize}
\end{enumerate}


\subsection*{Як здавати рішення}

\begin{enumerate}
    \item Створіть акаунт на \href{https://github.com}{GitHub}.
    \item Створіть репозиторій з довільним іменем, наприклад, |ads-001|.
    \item Для кожної задачі створюйте окрему папку, наприклад |/ads-001/movrat|, |/ads-001/discnt|.
    \item В кожній папці задачі зберігайте вихідний код програми.

    Наприклад, |/ads-001/movrat/movrat.py|. Файлів може бути більше ніж один, проте бажано, щоб головна програма називалася так само, як задача. Скомпільованих бінарних файлів зберігати не потрібно (використовуйте файл |.gitignore|: детальніше --- \href{http://git-scm.com/docs/gitignore}{документація}, \href{https://github.com/github/gitignore}{зразки на GitHub})
\end{enumerate}


\end{document}