\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\input{../include/language.tex}
\input{../include/star-rating.tex}
\input{../include/styles.tex}
\input{overrides/style-problems.tex}


\begin{document}

\section*{Хом’ячки \hfill \fivestarrating{3}}


\subsection*{Код задачі: \code{HAMSTR}}

Зоомагазин займається продажем хом’ячків різних видів. Це мирні домашні істоти, проте, як виявилося, вони мають цікаву харчову поведінку.

Для того, щоб прогодувати хом’ячка, який живе наодинці, потрібно \(H\) пакетів корму на день. Однак, якщо кілька хом’ячків живуть разом, у них прокидається жадібність. У такому випадку кожен хом’ячок з’їдає додатково \(G\) пакетів корму в день за кожного сусіда. Денна норма \(H\) та жадібність \(G\) є індивідуальними для кожного хом’ячка.

Всього в магазині є \(N\) хом’ячків. Ви бажаєте придбати якомога більше, проте у вас є всього \(S\) пакетів їжі. Визначте максимальну кількість хом’ячків, яку ви можете прогодувати.


\subsection*{Вхідні дані}

Вхідний файл |hamstr.in| складається з \(N + 2\) рядків.

\begin{itemize}
    \item Перший рядок містить \(S\) --- ваш сумарний запас їжі. \(0 \leq S \leq 10^9 \).
    \item Другий рядок містить \(C\) --- загальна кількість хом’ячків, яка є в продажу. \(1 \leq C \leq 10^5 \).
    \item Наступні \(N\) рядків містять \(H_i, G_i\) --- цілі числа, розділені пробілом, які означають денну норму та рівень жадібності кожного хом’ячка. \(0 \leq H_i, G_i \leq 10^9 \).
\end{itemize}


\subsection*{Вихідні дані}

Вихідний файл |hamstr.out| повинен містити одне число --- максимальна кількість хом’ячків, яку ви зможете прогодувати, поселивши їх разом.


\begin{pagebottomtext}
$\downarrow$ Див. приклади нижче $\downarrow$
\end{pagebottomtext}


\pagebreak


\subsubsection*{Приклад 1}

\textbf{\code{hamstr.in}}

\begin{codeblock}
7
3
1 2
2 2
3 1
\end{codeblock}

\textbf{\code{hamstr.out}}

\begin{codeblock}
2
\end{codeblock}
\emph{Пояснення:} Можна взяти першого хом’ячка та будь-якого з інших двох.


\subsubsection*{Приклад 2}

\textbf{\code{hamstr.in}}

\begin{codeblock}
19
4
5 0
2 2
1 4
5 1
\end{codeblock}

\textbf{\code{hamstr.out}}

\begin{codeblock}
3
\end{codeblock}
\emph{Пояснення:} Третій хом’ячок надто жадібний. Можна взяти всіх інших трьох, тоді за день вони з’їдять \((5 + 0 \cdot 2) + (2 + 2 \cdot 2) + (5 + 1 \cdot 2) = 18\) пакетів


\subsubsection*{Приклад 3}

\textbf{\code{hamstr.in}}

\begin{codeblock}
2
2
1 50000
1 60000
\end{codeblock}

\textbf{\code{hamstr.out}}

\begin{codeblock}
1
\end{codeblock}
\emph{Пояснення:} Обидва хом’ячки надто жадібні, щоб їсти разом.


\end{document}
