\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\input{../include/language.tex}
\input{../include/star-rating.tex}
\input{../include/styles.tex}
\input{overrides/style-problems.tex}


\begin{document}

\section*{Довгий покер \hfill \fivestarrating{3}}


\subsection*{Код задачі: \code{LNGPOK}}

Ви граєте в альтернативний варіант покеру, де кожен гравець має в руках |N| карт, і метою гри є набрати якомога довшу групу послідовних карт.

Колода складається з карт, які мають числову величину.
Також, в колоді присутні джокери.
Якщо в руці гравця є джокери, він може присвоїти кожному будь-яку величину на власний розсуд.

Вам роздали карти.
Визначте довжину найдовшої послідовності карт, яку ви можете скласти.

\subsection*{Вхідні дані}

Вхідний файл |lngpok.in| складається з одного рядка.
Він містить перелік цілих чисел від 0 до 1000000 включно, розділених пробілом --- величини окремих карт в руці.
Загальна кількість карт в руці не перевищує 10000.

Джокери позначаються величиною 0.

«Перехід через верхню межу» не дозволяється --- [999999, 1000000, 1, 2] не вважається коректною послідовністю.


\subsection*{Вихідні дані}

Вихідний файл |lngpok.out| повинен містити одне число --- довжина найдовшої послідовної групи, яку можна скласти з виданих карт.


\begin{pagebottomtext}
$\downarrow$ Див. приклади нижче $\downarrow$
\end{pagebottomtext}


\pagebreak


\subsubsection*{Приклад 1}

\textbf{\code{lngpok.in}}

\begin{codeblock}
0 10 15 50 0 14 9 12 40
\end{codeblock}

\textbf{\code{lngpok.out}}

\begin{codeblock}
7
\end{codeblock}
\emph{Пояснення:} Можна замінити один джокер на 11, інший --- на 13, і скласти таку послідовність: 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15.


\subsubsection*{Приклад 2}

\textbf{\code{lngpok.in}}

\begin{codeblock}
1 1 1 2 1 1 3
\end{codeblock}

\textbf{\code{lngpok.out}}

\begin{codeblock}
3
\end{codeblock}


\subsubsection*{Приклад 3}

\textbf{\code{lngpok.in}}

\begin{codeblock}
5 6 5 6 5 6 5 6 5 6 5 0 0
\end{codeblock}

\textbf{\code{lngpok.out}}

\begin{codeblock}
4
\end{codeblock}


\end{document}