\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\input{../include/language.tex}
\input{../include/styles.tex}


\begin{document}

\section*{Кінорейтинги}


\subsection*{Код задачі: \lstinline{MOVRAT}}

Веб-сайт для кінолюбителів дозволяє користувачам виставляти оцінки для кожного фільму. Проте, щоб зменшити вплив тролів та нечесного накручування рейтингу, сайт може відкидати кілька найнижчих та найвищих оцінок, і не враховувати їх при обчисленні рейтингу фільму.

Кожен користувач виставляє для фільму цілочисельну оцінку від 0 до 100. Після відкидання зайвих оцінок, рейтинг обчислюється як середнє арифметичне оцінок, що залишилися.

Ваше завдання --- маючи масив оцінок користувачів, а також квоту, скільки найнижчих і найвищих оцінок треба відкинути, підрахувати рейтинг фільму.


\subsection*{Вхідні дані}

Вхідний файл \lstinline[language=]{movrat.in} складається з 4 рядків.

\begin{itemize}
    \item Перший рядок містить \lstinline{N} --- кількість оцінок користувачів. \lstinline{N} --- натуральне число від 1 до 10 000 000.
    \item Наступний рядок містить \lstinline{N} цілих чисел від 0 до 100, розділених пробілом --- оцінки окремих користувачів.
    \item Третій рядок містить \lstinline{lowIgnoreCount} --- ціле число від 0 до 99, яке означатиме кількість найнижчих оцінок, які треба відкинути.
    \item Четвертий рядок містить \lstinline{highIgnoreCount} --- ціле число від 0 до 99, яке означатиме кількість найвищих оцінок, які треба відкинути.
    \item Сума \lstinline{lowIgnoreCount + highIgnoreCount} завжди буде меншою за \lstinline{N}.
\end{itemize}


\subsection*{Вихідні дані}

Вихідний файл \lstinline[language=]{movrat.out} повинен містити одне ціле число --- рейтинг фільму. Дробова частина повинна відкидатися.


\subsection*{Приклади}

\subsubsection*{Приклад 1}

\textbf{\lstinline[language=]{movrat.in}}

\begin{lstlisting}[language=]
5
40 50 22 17 0
0
0
\end{lstlisting}

\textbf{\lstinline[language=]{movrat.out}}

\begin{lstlisting}[language=]
25
\end{lstlisting}


\subsubsection*{Приклад 2}

\textbf{\lstinline[language=]{movrat.in}}

\begin{lstlisting}[language=]
5
40 50 22 17 0
1
2
\end{lstlisting}

\textbf{\lstinline[language=]{movrat.out}}

\begin{lstlisting}[language=]
19
\end{lstlisting}


\subsubsection*{Приклад 3}

\textbf{\lstinline[language=]{movrat.in}}

\begin{lstlisting}[language=]
3
0 100 0
1
1
\end{lstlisting}

\textbf{\lstinline[language=]{movrat.out}}
\begin{lstlisting}[language=]
0
\end{lstlisting}


\end{document}