\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\input{../include/language.tex}
\input{../include/star-rating.tex}
\input{../include/styles.tex}
\input{overrides/style-problems.tex}


\begin{document}

\section*{Цифрові ключі \hfill \fivestarrating{3}}


\subsection*{Код задачі: \code{SIGKEY}}

Хакери проникли на урядові сервери та викрали частину бази ключів, які використовувалися для електронних цифрових підписів.
Усі добуті ключі зловмисники виклали в Інтернет.

Для електронного цифрового підпису потрібна пара ключів --- публічний ключ та приватний ключ. Кожен ключ є стрічкою, що складається з малих літер латинського алфавіту від |a| до |z|. Два ключі формують пару, якщо їх об’єднання утворює неперервну послідовність літер, що почитається з |a|.

Наприклад, |dfb| та |eac| є парою ключів, оскільки |dfb + eac = dfbeac| --- містить усі послідовні літери від |a| до |f|.

З іншого боку, |dfb| та |ec| не є парою ключів, оскільки їхнє об'єднання не містить літери |a|.

Також, |dhb| та |aefc| не є парою ключів, оскільки вони містять літери від |a| до |h|, проте у цій послідовності бракує літери |g|.

Викрадена інформація містить \(N\) ключів, кожен з яких є або публічним, або приватним ключем. Визначте, скільки серед них є пар ключів.


\subsection*{Вхідні дані}

Вхідний файл |sigkey.in| складається з \(N + 1\) рядків.

\begin{itemize}
    \item Перший рядок містить \(N\) --- кількість ключів у базі. \(2 \leq N \leq 10^6 \).
    \item Кожен з наступних \(N\) рядків містять \(K_i\) --- \(i\)-й ключ в базі. Кожен ключ може мати довжину від 1 до 26 латинських символів від |a| до |z|.
\end{itemize}

Гарантується, що:
\begin{itemize}
    \item В межах кожного ключа \(K_i\) немає літер, які повторюються.
    \item Один ключ може утворювати пару не більш, ніж з одним іншим ключем.
\end{itemize}

\subsection*{Вихідні дані}

Вихідний файл |sigkey.out| повинен містити одне ціле число --- кількість пар ключів, знайдених у викраденій базі.


\begin{pagebottomtext}
$\downarrow$ Див. приклади нижче $\downarrow$
\end{pagebottomtext}


\pagebreak


\subsubsection*{Приклад 1}

\textbf{\code{sigkey.in}}

\begin{codeblock}
4
acdf
bcde
be
f
\end{codeblock}

\textbf{\code{sigkey.out}}

\begin{codeblock}
1
\end{codeblock}
\emph{Пояснення:} |acdf| та |be| утворюють пару ключів.


\subsubsection*{Приклад 2}

\textbf{\code{sigkey.in}}

\begin{codeblock}
4
bdfhj
gacie
bdf
aec
\end{codeblock}

\textbf{\code{sigkey.out}}

\begin{codeblock}
2
\end{codeblock}
\emph{Пояснення:} Є дві пари ключів: |bdfhj + gacie| та |bdf + aec|.



\end{document}
