\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\input{../include/language.tex}
\input{../include/star-rating.tex}
\input{../include/styles.tex}
\input{overrides/style-problems.tex}


\begin{document}

\section*{Як робити домашні завдання}


\subsection*{Формат програми}

Розв'язком кожної задачі має бути консольна програма, яка читає дані з вказаного в умові файлу, і записує результати у вказаний в умові файл.

\begin{enumerate}
    \item Не потрібно робити ввід/вивід з клавіатури чи графічний інтерфейс.
    \item Імена файлів вводу/виводу можна «хардкодити» в програмі, проте вказуйте відносні, а не абсолютні шляхи. Розраховуйте на те, що вхідні та вихідні файли знаходяться у тій самій папці, що й виконувана програма.

        \vspace{0.5em}
        \emph{Корисно:} Щоб легше було відлагоджувати програму і тестувати її на різних наборах даних, ви можете (на власний розсуд) передбачити додаткову функцію: якщо програмі були передані імена файлів в командному рядку, тоді використовувати їх, інакше --- імена за замовчуванням. Приклад:
        \begin{itemize}
            \item |"discnt.exe"| --- читатиме дані з |discnt.in| та виводитиме результати в |discnt.out|.
            \item |"discnt.exe case1.in case1.out"| --- читатиме дані з |case1.in| та виводитиме результати в |case1.out|.
        \end{itemize}

    \item Коректність вхідних даних не потрібно перевіряти.
    \item Формат чисел для вхідних/вихідних даних:
        \begin{itemize}
            \item Розділювачів тисяч немає. Наприклад, 5000, 1000000, 123456789000.
            \item Дробовий знак --- крапка. Наприклад, 0.333, 12.75, 9.0.
        \end{itemize}

    \item Кодування вхідних та вихідних файлів --- UTF-8 (without BOM), якщо інше не вказано в умові.
\end{enumerate}


\subsection*{Як здавати рішення}

\begin{enumerate}
    \item Якщо ви ще не створили репозиторію на GitHub, створіть його. Ім’я може бути довільне, наприклад, |lits-ads-002|.
    \item Зверніть увагу на 6-символьний код задачі, вказаний в її описі. Наприклад, |DISCNT|.
    \item Для кожної задачі створюйте окрему папку, наприклад |/lits-ads-002/discnt|. Назва папки обов’язково повинна співпадати з 6-символьною назвою задачі.
    \item В кожній папці задачі зберігайте ваш програмний код.

    Наприклад, |/lits-ads-002/discnt/discnt.py|.

    Дозволяється мати вкладені папки (наприклад, |/lits-ads-002/discnt/src/Discnt.java|) та більше, ніж один файл з кодом, проте бажано, щоб головна програма називалася так само, як задача. Скомпільованих бінарних файлів зберігати не потрібно (використовуйте файл |.gitignore|: детальніше --- \href{http://git-scm.com/docs/gitignore}{документація}, \href{https://github.com/github/gitignore}{зразки на GitHub})

    \item Ваші рішення будуть автоматично тестуватися кожні 3 години. Слідкуйте за сторінкою \href{http://lits-ads-002.s3-website.eu-central-1.amazonaws.com/}{http://lits-ads-002.s3-website.eu-central-1.amazonaws.com/}, щоб дізнатися про результати.
\end{enumerate}


\pagebreak


\input{minmax.tex}


\pagebreak


\section*{Зразок розв’язку (Python 2)}


\lstinputlisting{code/minmax.py}


\end{document}